[Secretary_of_State_visits_CFC’s_White_House.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Secretary_of_State_visits_CFC’s_White_House.jpg "fig:Secretary_of_State_visits_CFC’s_White_House.jpg")[首爾](../Page/首爾.md "wikilink")[龍山基地的聯合國軍司令部兼韓美聯合司令部](../Page/龍山基地.md "wikilink")，2009年\]\]
**联合国军**是[朝鲜战争爆发后支援](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")[大韓民國政府的多國聯合部隊](../Page/大韓民國政府.md "wikilink")，依据1950年7月7日通过的[聯合國安理會84號決議](../Page/聯合國安理會84號決議.md "wikilink")\[1\]，由[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[英国等](../Page/英国.md "wikilink")16个国家的军队组成。瑞典、印度、丹麦、挪威、意大利等5个国家为联合国军提供医疗队或医疗船。

需注意“联合国军”（United Nations
Command）并非于1948年成立，于朝鲜战争期间仍属非武装组织的“联合国维和部队”（United
Nations Peacekeeping
Force），后者于1956年[苏伊士运河危机期间才首次成立了武装下属单位](../Page/苏伊士运河危机.md "wikilink")“联合国应急部队”（United
Nations Emergency Force）。

联合国军声称的作战对象是“北朝鲜军队”，现被称为[朝鲜人民军](../Page/朝鲜人民军.md "wikilink")。因联合国将联合国军指挥权交给美国，战局实际由美军操作；美军最初作战目的是将北朝鲜军队击退至三八线以北，在确定中苏不介入的前提下可一定程度越过三八线作战；但随着9月中旬仁川登陆的顺利进行，改为协助李承晚为首的大韩民国政府武力统一朝鲜半岛，并于10月越过三八线作战，朝鲜战争进一步扩大。终致与[中華人民共和國派出的](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[中国人民志愿军作战](../Page/中国人民志愿军.md "wikilink")。

## 历史

1950年6月25日[朝鲜战争爆发后](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")，韩国國軍不斷败退\[2\]。7月7日，[美国驻联合国代表向](../Page/美国.md "wikilink")[安理会提交了动议案](../Page/安理会.md "wikilink")，建议联合国会员国对[大韓民國政府提供支援](../Page/大韓民國政府.md "wikilink")，以击退“北朝鲜军队”对联合国当时只承认的“朝鲜半岛唯一合法政府[大韓民國政府](../Page/大韓民國政府.md "wikilink")”的攻击。当日，[聯合國安理會84號決議获得通过](../Page/聯合國安理會84號決議.md "wikilink")。8日，杜鲁门任命美国远东军司令麦克阿瑟为联合国军总司令，“联合国军”正式建立。参加“联合国军”的国家有美国、英国、法国、加拿大、澳大利亚、新西兰、荷兰、比利时、卢森堡、希腊、土耳其、哥伦比亚、泰国、菲律宾、南非、埃塞俄比亚共16个国家的作战部队及意大利、挪威、瑞典、丹麦、印度5个国家的医疗队组成了联合国军。当时的韩国部队也受“联合国军”指挥，而中华民国亦参与了部分联合国军战俘营管理工作。\[3\]\[4\]

84號決議建議參戰各國將部隊提供給美國主持的聯合國軍司令部（），并要求美國指派該部隊的司令官。聯合國並要求美國向安理會報告聯合國軍的行動。\[5\]\[6\]\[7\]

| 歷任司令                                   | 任期                    | 说明                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    |
| -------------------------------------- | --------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [麦克阿瑟](../Page/麦克阿瑟.md "wikilink")     | 1950年6月26日至1951年4月11日 | 1950年6月26日，当时任美国总统的[杜鲁门下令](../Page/杜鲁门.md "wikilink")[驻日美军协助](../Page/驻日美军.md "wikilink")[大韩民国国军作战](../Page/大韩民国国军.md "wikilink")。7月8日，杜鲁门指定麦克阿瑟担任联合国军的指挥官。6天后，李承晚将韓國國軍指挥权交给麦克阿瑟\[8\]。9月15日，联合国军在麦克阿瑟的指挥下实行[仁川登陆](../Page/仁川登陆.md "wikilink")。 麦克阿瑟在朝鲜的很多行动都未得到华府的首肯，有些甚至违背华盛顿的决策\[9\]，因而被免職。這項命令是麥克阿瑟在無線電廣播中與全世界民眾一起知悉的。\[10\]\[11\] |
| [马修·李奇微](../Page/马修·李奇微.md "wikilink") | 1951年4月11日至1952年4月28日 | 1952年5月，李奇微接替[艾森豪威尔](../Page/艾森豪威尔.md "wikilink")，担任欧洲盟军最高司令\[12\]。                                                                                                                                                                                                                                                                   |
| [马克·克拉克](../Page/马克·克拉克.md "wikilink") | 1952年4月28日至停戰         | 1953年7月27日，克拉克將軍代表聯合國部隊，與朝鲜陸軍和中國人民志愿軍，在[板門店簽署停戰協定](../Page/板門店.md "wikilink")。                                                                                                                                                                                                                                                        |

1953年7月27日22点，[朝鲜人民軍及](../Page/朝鲜人民軍.md "wikilink")[中国人民志願軍一方与联合国军一方签定](../Page/中国人民志願軍.md "wikilink")《[朝鮮停戰協定](../Page/朝鮮停戰協定.md "wikilink")》，协议规定以[三八度线附近双方实际控制的南北各兩](../Page/三八度线.md "wikilink")[公里宽之範圍设立](../Page/公里.md "wikilink")[非军事区](../Page/朝韩非军事区.md "wikilink")，[韩战就此结束](../Page/韩战.md "wikilink")。1957年，聯合國軍司令部從[東京移至](../Page/東京.md "wikilink")[漢城](../Page/漢城.md "wikilink")（今[首爾](../Page/首爾.md "wikilink")），同時在[日本](../Page/日本.md "wikilink")[神奈川縣的](../Page/神奈川縣.md "wikilink")[座間基地成立](../Page/座間基地.md "wikilink")「聯合國軍後方司令部」。\[13\]

## 兵力

[Ethiopian_Soldiers_Korean_War.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ethiopian_Soldiers_Korean_War.jpg "fig:Ethiopian_Soldiers_Korean_War.jpg")士兵，1953年\]\]
[SoldiersRecreationNAAFI.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SoldiersRecreationNAAFI.jpg "fig:SoldiersRecreationNAAFI.jpg")士兵，1952年\]\]
[Luxembourg_soldier_Korea_1953.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Luxembourg_soldier_Korea_1953.jpeg "fig:Luxembourg_soldier_Korea_1953.jpeg")士兵，1953年\]\]
朝鲜战争期间，美国出兵居第一位，兵力达30多万人\[14\]；英国居第二位，兵力超过1.4万人；加拿大居第三位，兵力达6100多人；土耳其居第四位，兵力达5400多人。据统计，朝鲜战争期间，联合国军士兵共死亡62万8833人，负伤106万4453，被俘9万2970，失踪47万267人。

美国在朝鲜战争中战场兵力最多时达30万2483人；动用了其陆军兵力的三分之一，海军兵力的一半，出动各种舰艇210艘，海军航空兵的作战飞机383架；空军兵力的五分之一，先后出动各种飞机数万架，战场上飞机最多时达1700多架\[15\]。参战的美军精锐部队有[第1騎兵师](../Page/美國陸軍第1騎兵師.md "wikilink")，“美利坚之剑”[第1海軍陸戰师](../Page/美國第1海軍陸戰師.md "wikilink")，“滴漏器师”，“王牌飞行队”等王牌部队。[朝鲜战争老兵纪念碑上刻的数字](../Page/朝鲜战争老兵纪念碑.md "wikilink")：死亡5万4246人，负伤10万3284人，被俘7140人，失踪8177人。但[美国国防部于](../Page/美国国防部.md "wikilink")2000年宣布[朝鲜战争中美军](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")[阵亡士兵的统计数字存在重大失误](../Page/阵亡.md "wikilink")：实际阵亡人数应为3万6940人（原数字包括了战区内死亡、非战斗原因死亡和战区外死亡人数\[16\]）\[17\]。美国“朝鲜战争老兵纪念碑”和《[大英百科全书](../Page/大英百科全书.md "wikilink")》上都使用了错误的统计数字\[18\]。據此整个朝鲜战争期间，美军傷亡超过15万人。

英国在朝鲜战争期间共投入兵力1万4198人\[19\]。先后有陆军第2旅、28旅、29旅，海军包括航空母舰在内的舰艇21艘、飞机80架。其中第27旅榴弹炮营、英军第28旅的“皇家苏格兰团”第1营、英军第29旅的“格洛斯特营”和“皇家坦克营”四支成建制的部队在戰鬥中蒙受嚴重傷亡\[20\]。

法国于1950年7月22日派遣一艘[驱逐舰前往朝鲜](../Page/驱逐舰.md "wikilink")，加入“联合国军”海军行列。8月25日，又组建1个独立营，隊名为“”，全营1065名官兵。比利时于1951年1月31日派一个步兵营入朝，隶属于美军第1军指挥。土耳其投入1个，开始配属在美军第9军，后来配属在美军第1军的序列中。泰国原定出动1个团，实际上仅出动21团1个步兵营及2艘小型护卫舰、1艘支援舰、1个空中运输中队\[21\]。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>各國投入兵力概况</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>國家</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:US_flag_48_stars.svg" title="fig:US_flag_48_stars.svg">US_flag_48_stars.svg</a> <a href="../Page/美國.md" title="wikilink">美國</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Canada_1921.svg" title="fig:Flag_of_Canada_1921.svg">Flag_of_Canada_1921.svg</a> <a href="../Page/加拿大.md" title="wikilink">加拿大</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_the_Philippines_(light_blue).svg" title="fig:Flag_of_the_Philippines_(light_blue).svg">Flag_of_the_Philippines_(light_blue).svg</a> <a href="../Page/菲律賓.md" title="wikilink">菲律賓</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kingdom_of_Greece_Flag.svg" title="fig:Kingdom_of_Greece_Flag.svg">Kingdom_of_Greece_Flag.svg</a> <a href="../Page/希臘王國.md" title="wikilink">希臘</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 後續

1975年，联大通过第3390号决议，要求解散“联合国军司令部”\[22\]。但此後“联合国军司令部”一直没有撤销。1978年，[韓美聯合軍司令部成立](../Page/韓美聯合軍司令部.md "wikilink")，[大韓民國國軍前線部隊的任務因此由聯合國軍司令部移交韓美聯合司令部管轄](../Page/大韓民國國軍.md "wikilink")\[23\]。依據法律，韓美聯合司令部的司令由駐韓美軍司令兼任，副司令則為[韓國陸軍的四星上將](../Page/韓國陸軍.md "wikilink")\[24\]。

1994年，韓國國軍的平時指揮權向韓方移交\[25\]。本來韓國將於2015年12月接管韓軍戰時作戰指揮權\[26\]，但在2014年10月，當時的[韓國國防部長](../Page/韓國國防部長.md "wikilink")[韓民求宣布這一期限將後延到](../Page/韓民求.md "wikilink")2020年代中期\[27\]。

2017年7月1日，朝鲜维护和平全国民族委员会发言人在就美国把“联合国军司令部”转移至首尔60周年发表谈话时，要求美国解散驻韩国的“联合国军司令部”\[28\]。

## 纪念

  - [朝鲜战争老兵纪念碑](../Page/朝鲜战争老兵纪念碑.md "wikilink")

  - [伦敦朝鲜战争纪念碑](../Page/伦敦朝鲜战争纪念碑.md "wikilink")

  - （[韓國](../Page/韓國.md "wikilink")[釜山](../Page/釜山.md "wikilink")）

## 注释

## 参考文献

## 参见

  - [朝鲜战争](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")
  - [朝鲜战争军队列表](../Page/朝鲜战争军队列表.md "wikilink")、[大韓民國國軍](../Page/大韓民國國軍.md "wikilink")、、
  - [朝鲜人民军](../Page/朝鲜人民军.md "wikilink")、[中国人民志愿军](../Page/中国人民志愿军.md "wikilink")

## 外部链接

  - [抗美援朝專題](http://history.people.com.cn/GB/198449/203085/13027457.html)，[人民網](../Page/人民網.md "wikilink")
  - [参战各国对朝鲜战争的历史评价](https://web.archive.org/web/20040512064950/http://www.dprk-cn.com/history/comment_on_korean_war.htm)
    摘自《漫長的戰鬥—美國人眼中的朝鮮戰爭》，約翰·托蘭 著，孟慶龍 等 譯，中國社會科學出版社1993年版. 原作

{{-}}

[category:援外軍隊](../Page/category:援外軍隊.md "wikilink")

[Category:多國軍事部隊](../Category/多國軍事部隊.md "wikilink")
[Category:朝鲜战争](../Category/朝鲜战争.md "wikilink")
[Category:国际关系史](../Category/国际关系史.md "wikilink")
[Category:韓國與聯合國關係](../Category/韓國與聯合國關係.md "wikilink")
[Category:聯合國歷史](../Category/聯合國歷史.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.  聯合國軍對聯合國的報告[在此](http://repository.un.org/handle/11176/9/discover?filtertype_0=dateIssued&filtertype_1=contentType&filter_0=%5B1950+TO+1959%5D&filter_relational_operator_1=equals&filter_1=Reports&filter_relational_operator_0=equals&filtertype=author&filter_relational_operator=equals&filter=UN+Command)
8.
9.
10.
11.
12. 李奇微 著，军事科学院外国军事研究部 译： 《朝鲜战争》（The Korean War）. 1983年10月.
13.
14.
15.
16.
17. The ABMC (American Battlefield Monuments Commission) reports US
    military deaths **World Wide** during the [Korean
    War](../Page/Korean_War.md "wikilink") *from the period June 27,
    1950 to July 27, 1954* as 54,246 dead which includes 8,196
    [MIA](../Page/MIA.md "wikilink"). The more commonly used number does
    not include many of these deaths and is 36,516.
18.
19.
20.
21. 《中国人民志愿军战史》国防大学战史简编编写组，国防大学出版社，1992年08月，ISBN
    978-7-5065-1931-1。章节“敌我双方资料表”。
22.
23.
24. [Joint Security Area /
    Panmunjom](http://www.globalsecurity.org/military/facility/jsa.htm)
    URL retrieved 2006-04-09
25. [戦時作戦統制権移管の米韓合意](http://kotobank.jp/word/%E6%88%A6%E6%99%82%E4%BD%9C%E6%88%A6%E7%B5%B1%E5%88%B6%E6%A8%A9%E7%A7%BB%E7%AE%A1%E3%81%AE%E7%B1%B3%E9%9F%93%E5%90%88%E6%84%8F)
    知恵蔵2010
26.
27.
28.